% This is part of Agregation : modélisation
% Copyright (c) 2011
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

\begin{corrige}{Model-0001}

    Nous avons
    \begin{equation}
        p_n(x_1,\ldots,x_n)=\prod_{i=1}^n\theta_i e^{-\theta x_i}.
    \end{equation}
    En passant au logarithme la fonction à minimiser est
    \begin{equation}
        L(\theta)=n\ln(\theta)-\theta\sum_i x_i.
    \end{equation}
    La minimisation donne
    \begin{equation}
        \theta=\frac{ n }{ \sum_ix_i },
    \end{equation}
    c'est à dire
    \begin{equation}
        \hat\theta_n(X_1,\ldots,X_n)=\frac{ n }{ \sum_iX_i }=\frac{1}{ \bar X_n }.
    \end{equation}
    Ce résultat n'est pas étonnant vu que le paramètre \( \lambda\) de la loi exponentielle est l'inverse de la moyenne.

\end{corrige}
